<div class="title">
	<div class="header">
		<p>МИНИСТЕРСТВО НАУКИ И ВЫСШЕГО ОБРАЗОВАНИЯ РОССИЙСКОЙ ФЕДЕРАЦИИ</p>
		<p>ФЕДЕРАЛЬНОЕ ГОСУДАРСТВЕННОЕ БЮДЖЕТНОЕ ОБРАЗОВАТЕЛЬНОЕ УЧРЕЖДЕНИЕ ВЫСШЕГО ОБРАЗОВАНИЯ</p>
		<p class="header__university-name">«БЕЛГОРОДСКИЙ ГОСУДАРСТВЕННЫЙ ТЕХНОЛОГИЧЕСКИЙ УНИВЕРСИТЕТ им. В. Г. ШУХОВА» (БГТУ им. В.Г. Шухова)</p>
		<p>Кафедра программного обеспечения вычислительной техники и автоматизированных систем<p>
	</div>
	<div class="main">
		<p class="main__title">Лабораторная работа №2</p>
		<p class="main__subject">по дисциплине: «Теория автоматов и формальных языков»</p>
		<p class="main__topic">тема: «Преобразования КС-грамматик»</p>
	</div>
	<div class="footer">
		<div class="footer__student-info">
			<p class="footer__student-info__title">Выполнил студент группы ПВ-222</p>
			<p class="footer__student-info__item">Короткунов Александр Александрович</p>
		</div>
		<div class="footer__teachers-info">
			<p class="footer__teachers-info__title">Проверили</p>
			<p class="footer_teachers-info__item">Рязанов Юрий Дмитриевич</p>
		</div>
	</div>
	<div class="date">
		<p>Белгород 2025 г.</p>
	</div>
</div>

**Цель работы:** изучить основные эквивалентные преобразования КС-грамматик и научиться применять их для получения КС-грамматик, обладающих заданными свойствами.

<center>Вариант 8</center>

###### Грамматика
1. T -> abETP
2. T -> aDE
3. T -> D
4. D -> DTAb
5. D -> b
6. E -> ε
7. P -> BCa
8. P -> Cb
9. C -> abC
10. A -> Bbb
11. B -> aECb
12. B -> D

**Задание 1.** Преобразовать исходную грамматику $G$ в грамматику $G_1$ без лишних символов.

**Шаг 1. Поиск продуктивных нетерминалов**

$P = \{T, D, E, A, B\}$

**Шаг 2. Поиск бесплодных нетерминалов**

Исключим из множества всех нетерминалов все продуктивные нетерминалы и получим множество $\{P, C\}$ бесплодных нетерминалов. 

**Шаг 3. Исключение бесплодных нетерминалов**

Исключаем правила 1, 7, 8, 9, 11 и получаем грамматику:

1. T -> aDE
2. T -> D
3. D -> DTAb
4. D -> b
5. E -> ε
6. A -> Bbb
7. B -> D

**Шаг 4. Поиск достижимых символов**

Достижимыми символами являются $\{T, a, D, E, A, b, B\}$

**Шаг 5. Поиск недостижимых символов**

Из множества всех символов исключаем все достижимые и получаем множество $\emptyset$ недостижимых символов.

**Шаг 6. Исключение недостижимых символов.** 

Данный шаг можно пропустить, так как все символы оказались достижимыми.

**Задание 2.** Преобразовать грамматику $G_1$ в грамматику $G_2$ без ε-правил.

**Шаг 1. Находим множество аннулирующих нетерминалов. Исключая правила, содержащие хотя бы один терминал в правой части, получим грамматику**

1. T -> D
2. E -> ε
3. B -> D

Единственным продуктивным нетерминалом будет $E$, таким образом оно составит множество аннулирующих нетерминалов.

**Шаг 2. Исключаем из каждого правила всеми возможными способами аннулирующие нетерминалы**

1. T -> aD
2. T -> D
3. D -> DTAb
4. D -> b
5. A -> Bbb
6. B -> D

**Задание 3.** Преобразовать грамматику $G_1$ в грамматику $G_3$ без цепных правил

1. T -> aDE
2. T -> D
3. D -> DTAb
4. D -> b
5. E -> ε
6. A -> Bbb
7. B -> D

**Шаг 1. Исключим из грамматики цепные правила**

1. T -> aDE
2. D -> DTAb
3. D -> b
4. E -> ε
5. A -> Bbb

**Шаг 2. Добавим исключённые цепные правила, заменив их на нецепные**

1. T -> aDE
2. T -> DTAb
3. T -> b
4. D -> DTAb
5. D -> b
6. E -> ε
7. A -> Bbb
8. B -> DTAb
9. B -> b

**Задание 4.** Преобразовать грамматику $G_1$ в грамматику $G_4$ без левой рекурсии

1. T -> aDE
2. T -> D
3. D -> DTAb
4. D -> b
5. E -> ε
6. A -> Bbb
7. B -> D

**Шаг 1. Найдём самолеворекурсивные правила**

1. D -> DTAb

**Шаг 2. Введём новые правила, чтобы убрать левую рекурсию из грамматики**

1. D* -> ε
2. D* -> TAbD*
3. D -> bD*

**Шаг 3. Сформируем новую грамматику** 

1. T -> aDE
2. T -> D
3. E -> ε
4. D -> bD*
5. D* -> TAbD*
6. D* -> ε
7. D -> b
8. A -> Bbb
9. B -> D

**Задание 5.** Преобразовать грамматику $G_1$ в грамматику $G_5$ без несаморекурсивных нетерминалов

1. T -> aDE
2. T -> D
3. D -> DTAb
4. D -> b
5. E -> ε
6. A -> Bbb
7. B -> D

**Шаг 1. Выделим правила, которые содержат саморекурсивные нетерминалы, включая начальный нетерминал, согласно методическим указаниям**

1. T -> aDE
2. T -> D
3. D -> DTAb

Все остальные нетерминалы несаморекурсивны

**Шаг 2. Заменим все несаморекурсивные нетерминалы в саморекурсинвых нетереминалах.** 
Преобразуем T -> aDE

1. T -> aDE -> aD -> aDTAb -> aDTBbbb -> aDTDbbb
2. T -> aDE -> aD -> ab
3. D -> DTAb -> DTBbbb -> DTDbbb

Получим грамматику

1. T -> aDTDbbb
2. T -> ab
3. D -> DTDbbb

**Задание 6.** Получить грамматику $G_6$, эквивалентную грамматике $G_1$, в которой правая часть каждого правила состоит либо из одного терминала, либо двух нетерминалов

1. T -> aDE
2. T -> D
3. D -> DTAb
4. D -> b
5. E -> ε
6. A -> Bbb
7. B -> D

**Шаг 1. Приведём грамматику, для этого нужно устранить лишние символы, ε-правила, а также цепные правила. Воспользуемся грамматикой, которую мы получили ранее в задании 3, а также избавимся от ε-правил**

1. T -> aD
2. T -> DTAb
3. T -> b
4. D -> DTAb
5. D -> b
6. A -> Bbb
7. B -> DTAb
8. B -> b

**Шаг 2. Преобразуем грамматику в НФХ**

1. $T$ -> $b$
2. $D$ -> $b$
3. $B$ -> $b$
4. $T$ -> $N_1D$
5. $N_1$ -> $a$
6. $T$ -> $N_2N_3$
7. $N_2$ -> $DT$
8. $N_3$ -> $AN_5$
9. $N_5$ -> $b$
10. $D$ -> $N_2N_3$
11. $A$ -> $BN_4$
12. $N_4$ -> $N_5N_5$
13. $B$ -> $N_2N_3$

**Задание 7.** Получить грамматику $G_7$, эквивалентную грамматике $G_1$, в которой правая часть каждого правила начинается терминалом.

**Шаг 1. Приведём грамматику и устраним левую рекурсию. Воспользуемся приведённой ранее грамматикой из задания 6 и устраним в ней левую рекурсию, вновь избавившись от образовавшихся ε-правил**

1. T -> aD
2. T -> DTAb
3. T -> b
4. D -> bD*
5. D -> b
6. D* -> TAbD*
7. D* -> TAb
8. A -> Bbb
9. B -> DTAb
10. B -> b

**Шаг 2. Преобразуем грамматику в нормальную форму Грейбах** 

1. D* -> TAbD*
2. D* -> TAb
3. A -> Bbb
4. T -> DTAb
5. B -> DTAb
6. T -> aD
7. D -> bD*
8. D -> b
9. T -> b
10. B -> b

11. D* -> bD\*TAbAbD*
12. D* -> bTAbAbD*
13. D* -> aDAbD*
14. D* -> bAbD*
15. D* -> bD\*TAbAb
16. D* -> bTAbAb
17. D* -> aDAb
18. D* -> bAb
19. A -> bD\*TAbbb
20. A -> bTAbbb
21. A -> bbb
22. B -> bD\*TAb
23. B -> bTAb
24. T -> bD\*TAb
25. T -> bTAb
26. T -> aD
27. D -> bD*
28. D -> b
29. T -> b
30. B -> b

**Задание 8.** Получить грамматику $G_8$, эквивалентную грамматике $G_1$, в которой правая часть каждого не ε-правила начинается терминалом и любые два правила с одинаковой левой частью различаются первым символом в правой части.

1. T -> aDE
2. T -> D
3. D -> DTAb
4. D -> b
5. E -> ε
6. A -> Bbb
7. B -> D

Избавимся от правила 5

1. T -> aD
2. T -> D
3. D -> DTAb
4. D -> b
5. A -> Bbb
6. B -> D

Устраним левую рекурсию у правила 3

1. T -> aD
2. T -> D
3. D* -> TAbD*
4. D* -> ε
5. D -> bD*
6. A -> Bbb
7. B -> D

Сделаем замену края у правила 2 и у правила 8

1. T -> aD
2. T -> bD*
3. D* -> TAbD*
4. D* -> ε
5. D -> bD*
6. A -> Bbb
7. B -> bD*

Сделаем замену края у правила A и у правила 

1. T -> aD
2. T -> bD*
3. D* -> TAbD*
4. D* -> ε
5. D -> bD*
6. A -> bD\*bb
7. B -> bD*

Сделаем замену края у правила 3, и избавимся от недостижимых нетерминалов

1. T -> aD
2. T -> bD*
3. D* -> aDAbD*
4. D* -> bD\*AbD*
5. D* -> ε
6. D -> bD*
7. A -> bD\*bb

**Задание 9.** Получить грамматику $G_9$, эквивалентную грамматике $G_1$, в которой правая часть каждого правила не содержит двух стоящих рядом нетерминала.

1. T -> aDE
2. T -> D
3. D -> DTAb
4. D -> b
5. E -> ε
6. A -> Bbb
7. B -> D

Для начала избавимся от ε-правил

1. T -> aD
2. T -> D
3. D -> DTAb
4. D -> b
5. A -> Bbb
6. B -> D

Далее избавимся от левой рекурсии

1. T -> aD
2. T -> D
3. D -> bD*
4. D* -> TAbD*
5. D* -> ε
6. D -> b
7. A -> Bbb
8. B -> D

Сделаем замену края для правила 4

1. T -> aD
2. T -> D
3. D* -> aDAbD*
4. D* -> DAbD*
5. D* -> ε
6. D -> bD*
7. D -> b
8. A -> Bbb
9. B -> D

Выполним одиночную замену A

1. T -> aD
2. T -> D
3. D* -> aDBbbbD*
4. D* -> DBbbbD*
5. D* -> ε
6. D -> bD*
7. D -> b
8. B -> D

Выполним одиночную замену D для правил B

1. T -> aD
2. T -> D
3. D* -> aDBbbbD*
4. D* -> DBbbbD*
5. D* -> ε
6. D -> bD*
7. D -> b
8. B -> bD*
9. B -> b

Выполним одиночную замену B в правилах 3 и 4

1. T -> aD
2. T -> D
3. D* -> aDbD\*bbbD*
4. D* -> aDbbbbD*
5. D* -> DbD\*bbbD*
6. D* -> DbbbbD*
7. D* -> ε
8. D -> bD*
9. D -> b

**Задание 10.** Получить грамматику $G_{10}$, эквивалентную грамматике $G_1$, в которой любой символ занимает либо только крайнюю правую позицию в правых частях правил, либо находится левее самого правого символа в правых частях правил.

1. T -> aDTAb
2. T -> ab
3. T -> DTAb
4. T -> b
5. D -> DTAb
6. D -> b
7. A -> Bbb
8. B -> DTAb
9. B -> b

**Вывод:** изучили основные эквивалентные преобразования КС-грамматик и научились применять их для получения КС-грамматик, обладающих заданными свойствами.